蘋論：從不守洋規矩到不過洋節日

蘋論：從不守洋規矩到不過洋節日 - 李平

香港何時會像中國那樣，不讓市民過聖誕節等洋節日？問題似乎有些荒謬、荒唐，但是中共既然不許香港人戀殖，容不下香港人「想維持以前好的政策」的卑微要求，香港的一些教會機構、傳教士又熱衷於投向中共的懷抱，哪怕香港社會不致於走到不過洋節日的那一步，但所聞所見是中共那套不守洋規矩的言行，香港所受的傷害豈不是已經比不過洋節日更深？

中共重啟與西方文明對抗

聖誕節不只是紀念耶穌誕生的節日，也承載了基督教甚至是西方文明。慶祝聖誕的活動前幾年在中國盛行，在一定程度上反映了中國對基督教和西方文明的接納。2010年，時任中國國家副主席習近平出訪芬蘭時，還特地到訪羅瓦涅米聖誕老人村和馴鹿場，他與聖誕老人的合照成為他與西方文明接軌的標誌。但是，習近平主政後，中國從民間到官方都出現抵制聖誕節的聲浪，隨之而來的是官方強拆十字架強拆教堂的行動，拘捕打壓地下教徒的行動，無異於中共重新開啟了與西方文明的對抗。

今年的聖誕節多了中美貿易戰的背景，網絡上湧現中小學生宣誓中國人不過洋節日、教師要學生過毛誕節（12月26日是毛澤東誕生日）不准過聖誕節的短片，由官方主導的文化狙擊色彩越發濃厚。其實，早在2014年聖誕節，官媒《環球時報》已發表評論〈美國欲「扳倒中國」已亮出三種武器〉，指美國的武器包括鼓吹普世價值宣揚美國價值觀、借憲政之名推銷三權分立司法獨立、披着基督教外衣傳播美國的政治理念和價值觀。

中共不准過聖誕節等洋節日，實質是要抵制西方文化、西方價值觀，說到底就是不想守洋規矩。引領全球治理體系改革是習近平登上中國權力核心寶座後念茲在茲的世界夢，洋節日也好，洋規矩也罷，豈能束縛其手腳？上有所好，下必甚焉。中共今年抵制聖誕節的態度比往年強硬，既因為中美貿易戰及戰略衝突的表面化，更因為修憲後習近平的核心地位終身制。

在香港，雖然宗教自由仍受到保障，再如何親共的團體、政客也不敢妄言抵制聖誕節等洋節日，但是不再信守洋規矩已成新常態。香港人懷念九七主權移交前的法治、自由，遊行中不時出現英國國旗，都讓中共官員斥為香港戀殖、沒有依法去殖民地化，郵筒上英國皇冠被河蟹只是一個物化的表現，被蠶食最嚴重的是法治精神。

特府打破洋規矩罄竹難書

大律師公會執委會委員沈士文昨日在電台節目中就律政司放生梁振英表示，尋求獨立意見的慣例在回歸前已存在，「我們不是要製造一個新的慣例、新的方法去改良制度……我們只是很卑微，想維持以前好的政策」。梁振英、鄭若驊先後被放生，收到了他們的聖誕禮物，香港人付出的代價是法治。

香港主權移交前的司法慣例，不就是洋規矩、舊規矩嗎？香港雖然還不致於像中國文化大革命那樣破四舊（舊思想、舊文化、舊風俗、舊習慣），但中共和特區政府不只打破洋規矩、舊規矩的事件罄竹難書，如西九文化區割地設故宮文化館跳過公眾諮詢，連打破《基本法》訂立的中國規矩、新規矩也如家常便飯，如在高鐵西九總站割地設中國口岸區。

長此以往，香港出現抵制洋節日的呼聲、與中共保持步調一致，又有何怪哉？既然不想再信守洋規矩、舊規矩，也別想永遠享有與洋人同樣的經濟權利。親共議員不是說，香港獨立關稅區地位不是美國施捨的嗎？那就試試再往前走多一步，看看不守國際規矩、不守美國規矩，能否保住這個獨立關稅區？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)

中國人幾時重穿漢服
寫字用毛筆，女人要跟三從四德